\chapter{Einleitung}

% Reeller Teil: Polynominterpolation -> Koeffizientenmatrix = Vandermonde-Matrix -> schlecht konditioniert
% Komplexer Teil: Im Gegensatz zum reellen Fall gut konditioniert. Reihe von Anwendungen
% Forschungsstand: Anlehnung an abstract von Gautschi (ist schon älter)
% Thema: eventuell explizite Fragestellung
% Aufbau: Grundlagen -> Ungleichung -> Reeller Fall -> Komplexer Fall -> Fazit

Schon früh im Studium der numerischen Mathematik trifft man auf das Problem,
$n+1$ Punkte im $\R^2$ durch ein Polynom $n$-ten Grades zu interpolieren.  Bei
der Modellierung dieser Aufgabe mit Hilfe der Monom-Basis entsteht ein lineares
Gleichungssystem.  Die zugehörige Koeffizienten-Matrix ist nur von den reellen
Stützstellen abhängig und wird Vandermonde-Matrix genannt.  Es zeigt sich
schnell, dass diese Vandermonde-Matrix schlecht konditioniert ist und damit bei
der Lösung des Interpolationsproblems große numerische Fehler hervorruft.

Anders verhält es sich, wenn man Vandermonde-Matrizen mit Stützstellen in der
komplexen Ebene betrachtet.  So ist die Vandermonde-Matrix zu den $n$-ten
Einheitswurzeln sogar perfekt konditioniert bezüglich der Spektralnorm.
Tatsächlich entstehen in einer Reihe von Anwendungen Vandermonde-Matrizen, die
durch Knoten auf dem Einheitskreis definiert sind.

Forschungsergebnisse zur Konditionszahl von Vandermonde-Matrizen mit reellen
und komplexen Stützstellen wurden 1990 in \cite{gautschi1} zusammengefasst.
Seither gab es kaum neue Erkenntnisse auf diesem Gebiet, obgleich
diesbezügliche Fragestellungen von hoher Aktualität sind.
Neue Erkenntnisse können bei der Entwicklung verbesserter numerischer
Algorithmen für die Prony-Methode zur Parameterschätzung und zur Approximation
hilfreich sein.
Wie etwa verändert sich die Kondition der Vandermonde-Matrix bei Verteilungen,
die von den Einheitswurzeln abweichen?  Was passiert, wenn ausgehend von der
äquidistanten Verteilung auf dem Einheitskreis ein Knoten um einen kleinen
Winkel ausgelenkt wird?
Diese Fragen sollen in der vorliegenden Arbeit untersucht werden.

Zu Beginn werden einige grundlegende Begriffe eingeführt. Es folgt eine
Ungleichung für die Kondition bezüglich der Zeilensummennorm von
Vandermonde-Matrizen mit beliebigen Knoten.  Diese wird anschließend zur
Berechnung der Kondition einiger reellwertiger Vandermonde-Matrizen verwendet.
Im letzten Abschnitt wird eine Konfiguration von Stützstellen auf dem
Einheitskreis untersucht, welche leicht vom äquidistanten Fall der $n$-ten
Einheitswurzeln abweicht. Die Ergebnisse werden schließlich im Fazit
zusammengefasst.
